<cesDoc id="sin-w-features-426" lang="sin">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>sin-w-features-426.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Department of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>text collected by</respType>
<respName>Vincent Halahakone</respName>
<respType>transferred into Unicode by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-26</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>File from written Sinhala corpus collected by Vincent Halahakone, dated xx-xx-xx</h.title>
<h.author>unknown</h.author>
<imprint>
<pubPlace>Sri Lanka</pubPlace>
<publisher>unknown</publisher>
<pubDate>xx-xx-xx</pubDate>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted and their place marked with a gap element.
</samplingDesc>
<editorialDecl>
<conformance level="1"></conformance>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-08-26</date>
</creation>
<langUsage>Sinhala</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text>
<body>




<p> </p>

<p>පශ්චාත් නූතනවාදයේ ඓතිහාසික ඉරණම</p>

<p> </p>

<p>පශ්චාත් කාර්මික ශිෂ්ඨාචාරයේ සහ තොරතුරු සමාජ මතවාදය සහ
දර්ශනය වශයෙන් පශ්චාත් නූතනවාදය ඉදිරිපත් වේ. 1950 ගණන් වලදී පශ්චාත් නූතනවාදයේ ප්රථම
ලක්ෂණ ඉතාලියානු වාස්තු විද්යාව තුළ ඇති විය. ඉන් අනතුරුව එය ඇමෙරිකානු වාස්තු
විද්යාව තුළ ද පසුව සෙසු යුරෝපීය රටවල සහ ජපානයේද ඇති විය 1960 අගභාගය වන විට
පශ්චාත් නූතනවාදයේ විවිධ ලක්ෂණ සංස්කෘතියේ වෙනත් ක්ෂෙත්රවලට ව්යාප්ත වන්නට විය. 1970
ගණන් වන විට පශ්චාත් නූතනවාදය යුරෝපා ශිෂ්ටාචාරයේ සුවිශේෂ ප්රපංචයක් ලෙස ස්ථාපිත
විය.</p>

<p>පශ්චාත් නූතනවාදයේ 
iïNjh isÿ jQ j¾Ih ksYaÑ;j ye¢kaúh fkdyels w;r ta ms  Wm; 1972 § isÿjQ nj bx.%Sis jdia;= úoHd{hl=
jk fcdakalaia y÷kajhs' Tyq tu j¾Ih tla jru mqfrda.dójdofha ^fmrgq.dójdofha&amp;
wNdjh jYfhkq;a i,lhs' 1972 § wefußldfõ fikaÜ Æhsid m%dka;fha mqfrda.dñjd§
jdia;= úoHdjg wh;a úYd, f.dvke.s,a,l fldgila mqmqrejd yßk ,§'</p>

<p>දීනට මානව සංහතිය සිය පැවැත්ම සඳහා කරගෙන යන ආථිරික සහ
විද්යා තාක්ෂණික වර්ධනය නිසා ගෝලීය පරිසර විද්යව මත අර්බුදයක් හට ගෙන ඇති අතර ඒ හේතු
කොට ගෙන මානව සංහතිය පෘථරිවි තලයෙන් සදහටම තුරන්වී යෑමේ යථාර්ථවාදී අනතුරක් පවතින බව
දීරෝම සමාජය" මගින් නිකුත් කළ වර්ධනයේ සීමා නමැති කෘතියෙන් අවධාරණය කළේය.
සමහරු මෙම පොතේ බිහිවීම පශ්චාත් නූතනවාදයේ සම්භවය සමග සම්බන්ධ කරති. 1973 වර්ෂයේදී
හටගත් බලශක්ති අර්බුදය සහ ආර්ථික අර්බුදය පශ්චාත් නූතනවාදයේ ආරම්භය ලෙස ප්රංශ වාස්තු
විද්යාඥයකු වන බෙල්මන් සලකයි. 1968 ප්රංශය ඇතුලූව බටහිර රටවල හටගත් ශිෂ්ය ව්යාපාරයන්
සමග පශ්චාත් නූතනවාදය ඇතිවූ බව සමහරු කල්පනා කරති.</p>

<p>සමස්තයක් වශයෙන් 1970 ගණන් වලදී පශ්චාත් නූතනවාදය
ස්වයංස්ථාපිතවීමට සහ දර්ශනවාදියෙකු වන ලියෝතාද් :ඛැහදඒරා- ගේ පශ්චාත් නූතන
තත්ත්වය :ඔයැ ඡදිඑ පදරාැබ ජදබාසඑසදබ- - නම් කෘතිය පළ විය. එහිදි පශ්චාත් නූතනවාදය
සම්බන්ධ බොහෝ ලක්ෂණ අන්තර් ගත වූ අතර එය යුරෝපය තුළ විශාල කතිකාවකට තුඩු
දුන්නේය. මේ නිසා පශ්චාත් නූතනවාදය විශාල පිළිගැනීමකට මෙන්ම දාර්ශනික හා ගෝලීය
තත්ත්වයකට පත් කළේය.</p>

<p>1980 ගණන් වන විට පශ්චාත් නූතනවාදය මුන්ථ ලෝකය පුරාම
ව්යාප්ත වූ අතර එය විශාල ජයග්රහන සමගම සිය වර්ධනයේ උච්චතම ලක්ෂණ කරා ළඟා විය. මෙය ගෝලීය
ජනමාධ්යවේදයේ පිහිටෙන්  විලාසිතාවක් සහ
කාලයේ කැපී පෙනෙන සලකුණක් බවට පත්විය.</p>

<p>පශ්චාත් නූතනවාදය ජාත්යන්තර ප්රපංයක් බවට පත්වුවත් එය පරම
ලෙසම බටහිර යුරෝපයේ සංස්කෘතික ස්වවිඥානයේ ස්වරූපයක් විය. ඒ නිසා එය වඩාත්ම
යෝග්ය වන්නේ බටහිර යුරෝපීය රටවලටය. මෙය ආකාශ්මිකව බිහි වූවක් නොවන්නේ ඊට
පෙරාතුව බටහිර යුරෝපය පැරණි යුගය මධ්ය කාලීන යුගය නූතන යුගය පසුකොට පශ්චාත් නූතන
යුගයට සංක්රාන්ති වීම නිසාය. මේ අනුව පශ්චාත් නූතනවාදය යුරෝපා ශිෂ්ටාචාරයේ
ඓතිහාසික වර්ධනයේ නියමානුකූල තත්ත්වයකි. මෙම මහද්වීපවල නූතන යුගය මිශ්ර ස්වරූපයෙන්
පවතින අතර ඇමරිකා එක්සත් ජනපදයේ පැරණි යුගය සහ මධ්ය කාලීන යුගයක් නොවීය.</p>

<p>නූතනත්වයේ බටහිර සමාජයේ අවසාන අවුරුදු 200-300 ක
කාලයෙහි පර්යාලෝකනයක ප්රතිඵයක් වශයෙන් බිහි විය. නූතන යුගය පසු කර පැමිණි පශ්චාත්
නූතන හැඳින්වීම සඳහා ඊට සමගාමීව තවත් පාරිභාෂික වචන වන පශ්චාත්නූතනත්වය පශ්චාත් නූතන
පසු නූතනත්වය ආදිය ව්යවහාර කෙරේ.</p>

<p>බටහිර සමාජයේ බාහිරින් පෙපෙන විසංවාදී ස්වරූපය පශ්චාත්
නූතනවාදය සම්බන්ධ සාධාරණය. ඒ අනුව සමහරෙක් පශ්චාත් නූතනවාදය පිළිනොගන්නා අතර
එය ප්රතික්ෂේප කරති. නිදර්ශනය වශයෙන් ජර්මානු දාර්ශනිකයකු වන හබර්මාස් යම් කිසි පශ්චාත්
නූතනවාදයක් බිහි වී ඇතැයි යන්න පදනම් විරහිත ඔප්පු කල නොහැකි බව පෙන්වා දෙයි. ඔහුට
නූතනත්වය යනු සෑම විටකම අසම්පූර්ණ ව්යාපෘතියකි. නූතනත්වය යුරෝපයට යහපත් ප්රතිඵල විශාල
ප්රමාණයක් උදා කළ අතර එහි විභවය තවමත් නොසිඳී ඇති අතර එය අනාගතයේදී ප්රදර්ශණය විය
හැකිය. කළ යුතුව තිබෙන්නේ එය ප්රතික්ෂේප කිරීම නොව නූතනත්වය ව්යාපෘතිය
ප්රායෝගිකරණයේදී සිදුවන වැරදි නිවරදි කර ගැනීම පමණි.</p>

<p>නමුත් පශ්චාත් නූතනවාදයට පක්ෂව කරුණු දක්වන අයටද ප්රබල තර්ක
හා සාධක තිබේ. ඒත් ඔවුන් අතර සම්පූර්ණ ඒකමතික භාවයක් නම් දක්නට නොලැබේ. මේ අනුව
පශ්චාත් නූතනවාදය යනු ආත්මයේ සුවිශේෂ තත්ත්යකි. මෙය මානව සංහතියේ විකාශනයේ විවිධ
යුග වලදී සැබෑ ලෙස බිහිවී තිබේ. මේ සංකල්පයට අනුව පශ්චාත් නූතනත්වය පාර ඓතිහාසික
ප්රපංචයක් ලෙස ඉදිරිපත් වේ. පශ්චාත් නූතනත්වය ඉතිහාසයේ සියලූම හෝ බොහෝ යුග හරහා
ගමන් කරන අතර එය එක් නිශ්චිත හෝ සුවිශේෂ යුගයකට සීමා නොකළ යුතුය.</p>

<p>පශ්චාත් නූතනවාදයට සහයෝගය  පළ කරන වෙනත් අය සුවිශේෂ යුගයක් ලෙස හඳුන්වති. ඒ අනුව පශ්චාත්
නූතනවාදය පශ්චාත් කාර්මික ශිෂ්ටාචාරය ආරම්භ වීමත් සමගම බිහිවූ බව ප්රකාශ කරති. මෙම
අදහස් දෙක අතර යම් කිසි පොදු බවක් හා එකඟතාවක් නොදීකිය නොහැකිය. ඇත්ත වශයෙන්ම
පශ්චාත් නූතනවාදය සැමටම කලින් ආත්මීය තත්ත්වයක් වන අතරම එම තත්ත්වය දීර්ඝ කලක්
පවතින නිසා යුගයක් පිළිබඳව කතා කිරීමටත් හැකියාවක් සලසයි. නමුත් එම යුගය
ඓතිහාසික වශයෙන් සංක්රාන්තිකය.</p>

<p>පශ්චාත් නූතනවාදය නූතනත්වයට සම්බන්ධ වන අතරම නූතනත්වයට
ප්රතිවිරුද්ධව ගමන් කරයි. එම නිසා පශ්චාත් නූතනවාදය අවබෝධ කර ගැනීමේ යතුර ඇත්තේ
නූතනත්වය තුළම බව පැහැදිලියි.</p>

<p>බොහෝ විට නූතනත්වය අදහස් දෙකක් හරහා විග්රහ කළ හැකිය.
නූතනත්වයට ශත වර්ෂ දෙකක් පමණ කාල පරාසයක් අයත් වන අතර එය බුද්ධියේ යුගය  වශයෙන් හඳුන්වයි. එය 18 වන ශතවර්ෂයේ අගභාගයේ
ශ්රේෂ්ඨ ප්රංශ විප්ලවයත් සමග උදා විය. ධනේශ්වර කාර්මික සමාජය ප්රායෝගිකව යථාර්ථයක් බවට
පරිවර්තනය වීමේ ඉතිහාසය වශයෙන් එය ඉදිරිපත්වේ.</p>

<p>දෙවන අදහසට අනුව නූතනත්වයේ ආරම්භය තවත් එක් ශත වර්ෂයක්
ආපස්සට (17 වන ශත වර්ෂය) දක්වා දිවෙයි. එනම් 17 වන ශතවර්ෂය මැද භාගයේ දී අනාගත
සමාජය පිළිබඳ ව්යාපෘති ඇති වීමත් සමග සම්බන්ධ වේ. මෙහිදී නූතනත්වය නව හා නූතන
කාලපරාස අයත්වේ.</p>

<p>ඇත්ත වශයෙන්ම 17 වන ශත වර්ෂ මැදභාගයේදී  බේකන් හා ඩෙකාර්ටි විද්යාත්මක චින්තයේ නව පිබිදීමක්
ඇති කිරීමට සමත් වූහ. ඔවුන් මිනිසා ඉදිරියෙහි දීවන්ත අරමුණක් තබමින් විද්යාවේ ආධාරයෙන
මිනිසා සොබාදහමේ හාම්පුතා බවට පත්කිරීමට උත්සාහ කළේය. මේ අනුව සොබා දහම
ප්රතිසංස්කරණය වෙනස් කිරීමේ මහා ව්යාපෘතිය ආරම්භ විය. මීට සමගාමී ව තෝමස් මෝර්
කොමිපනියෙල්ලා ආදි සමාජ චින්තකයෝ මානව සමාජයේ මූලික පුරුෂාර්ථ හා හර පද්ධතිය
බුද්ධිවාදී සංකල්පය යටතේ හැඩ ගැසුවේය. සංස්කෘතියේ පදනම වශයෙන් ආගම නොව බුද්ධිය හා
විද්යාව  පත්විය යුතු බව ඔහු ප්රකාශ කරයි. මේ
සියලූ කරුණු සහ සාධක යටතේ 17 වන ශත වර්ෂයේ ප්රථම විද්යා විප්ලවය සිදු වී විද්යා තාක්ෂණික
ප්රගතිය කරා යොමු වූ ප්රවණතාවක් බිහි වූ අතර එය අනාගත බටහිරසෙමාජයේ ඉරණම නිර්ණය කිරීම
කෙරරහි තීරණාත්මකව බලපෑවේය.</p>

<p>මෙම 17 වන ශතවර්ෂයේ බිහි වූ ප්රවණතා හා විප්ලවයන් 18 වන ශත
වර්ෂයේදී ඉදිරි වර්ධනයක් ලබා ගත්තේය. විශේෂයෙන්ම 18 වන ශත වර්ෂයේ ප්රංශ චින්තකයෝ සහ
දාර්ශනිකයෝ බුද්ධියේ සහ විද්යාවේ වැදගත්කම තව තවත් ප්රවර්ධනය කළෝය.(14-16)
පුනරුද යුගයේදී නිර්මාණය කළ මානව හිතවාදය යුරෝපය ආලෝකනය අවධියේදී තවත් ප්රබල
වූ අතර එහිදී එය පොදු විශ්ව මානවවාදී මූලධර්ම පුරුෂාර්ථ හා පරමාදර්ශ වන නිදහස
සමානාත්මතාවය, සාධාරණත්වය, බුද්ධිය, ප්රගතිය, ආදියෙන් පෝෂණය
විය. මෙම මිනිසා හා මානව සමාජය පිළිබඳ සංකල්පයේ අතිශය වැදගත් සංකල්පයක් ලෙස
අනාගතවාදය  :ත්මඑමරසිප- ඉදිරිපත් විය. අනාගත
සමාජය ගොඩනැගීමේ මූලිකම මාර්ග ලෙස ආලෝකනය හා ශික්ෂණය සැලකූ අතර එහි බුද්ධියට
තීරණාත්මක කාර්යභාරයක් පැවරිණි, මෙම අනාගත සමාජය ගොඩනැගීම පිළිබඳ ව්යාපෘතිය
ගෝලීය වැදගත්කමකින් යුතු වූ අතර එහි නිර්මාතෘ හු එය මුන්ථ මහත් මානව සංහතියටම එකම
ස්භාවයක් සහ බුද්ධියක් ඇති නිසා අනාගත 
iudch i|yd bÈßm;a l</p>

<p>19 ශත වර්ෂය ආලෝකනයේ පරමාදර්ශ හා පුරුෂාර්ථ සැබෑ විය
යුතුව තිබූ කාලයෙක් අතරවූ නමුත් 19 වන ශතවර්ෂ ආරම්භයේදීම ධනේෂ්වර සමාජය තුළ
මුහුණපාන්නට වූ යථාර්ථය ආලෝකනයේ පරමාදර්ශ හා පුරුෂාර්ථ වලින් බොහෝ ගර බව
පැහැදිලි විය. එම සමාජය තුළ අපේක්ෂා කළ නිදහස සහෝදරත්වය, සාධාරණත්වය
නැති අතර සමාජය තුල තියුණු පංති ප්රතිවිරෝධතා වර්ධනය විය. මෙහි තාර්තික ප්රතිඵලය වූයේ
19 වන ශතවර්ෂය මැද භාගයේදී මාක්ස්වාදය බිහිවීමය. මාක්ස්වාදය ආලෝකනයේ පරමාදර්ශ හා
පූර්වාදර්ශ හා පුරුෂාර්ථ විද්යාත්මක දෘෂ්ටියක් හරහා නව ස්වරූපයකින ඉදිරිපත් කළේය. එය
මානව සමාජය විප්ලවීය ලෙස ප්රතිසංස්කරණය කිරීම පිළිබඳ මෙතෙක් මානව ඉතිහාසයේ වූ
සුවිශාලතම මතවාදය සහ ව්යාපෘතියයි.</p>

<p> </p>






</body></text></cesDoc>